---
title: 近一段时间对自己的规划
date: 2016-07-19 07:37:55
tags:
---

## 近一段时间对自己的规划

因为近来工作内容的变更，我由开发人员转向了运维人员，现在负责公司的运维工作，手下有20来个人，其实我是没有什么运维经验的，甚至在做运维第一天就搞出了故障，很是尴尬，老板让我一个没有运维经验的人负责运维，也是太大胆了。我深知靠我一个没有运维经验的人去做好运维工作是不可能的，我需要找到一帮有运维经验的人，和他们一起去做这个事情，庆幸公司现在还有这样的人，经过两个月时间，我已经组建起了我的运维团队，有高级的，有初级的，经过一系列沟通，加薪和期权（多谢老板的支持），责任划分，确立发展方向等举措，人都已经比较稳定了，而且比较积极，团结，关键是他们现在也比较服他们现在的老大，因为在过去两个月的时间里，我通过实际的做事，向他们证明了这个老大是靠谱的，虽然目前整体作战能力还偏弱，但是假以时日，他们会发挥重要的作用的，而我深知身上扛的责任，因此也不断的在提升自己的能力。

之前一直在做OpenStack偏上层的一些应用，虽然接触OpenStack已经很长一段时间了，但是一直没有掌握OpenStack的核心技术，这也是为什么我转做运维的原因，做运维工作虽然很苦，但是可以比较全面的接触到OpenStack的核心技术，对我未来的发展是有利的。从运维的角度看来，云计算的核心技术主要有计算，网络，存储，自动化，监控，这5个方面做好了，那么云计算运维就可以做好了，因为计算现在已经比较稳定了，一般不会出什么问题，这里面的重中之重就是网络和存储，这两个都是能够直接影响客户业务的东西，非常关键，能够从原理上掌握，并进行运维是至关重要的，如果你在运维一个运行原理你都不清楚的东西，出了问题，又是一脸懵比；自动化是能够整体控制这套系统的手段，作为运维，对你运维的环境完全自如可控，是非常重要的；监控，是这个平台的眼睛，能够及时的反馈出当前平台存在的问题，及时发现问题，并且处理问题，对平台的稳定性至关重要。

但是现在一下子让我接触这么多东西，而且又是以运维老大的身份在做，很多问题都是直接涉及到硬件，涉及到操作系统，涉及到内核，涉及到网络原理等等，跟我以前做的事情，相差太多，落差太大，有一种完全懵比的感觉。而且目前我们团队整体作战能力比较弱，急需培训，新人进来之后，如何快速将他培养出来，这都是目前面临的问题。团队现在已经基本上从这5个方面进行了划分，但是能力都还比较偏弱。运维不应该被动的接收知识，应该主动的去学习，掌握第一手信息，因此对项目的源码的掌握就至关重要了，也许有人会说，要求运维去掌握源码有些过了，那运维就可以直接去做开发了，其实不是，看源代码并不一定是为了开发，就好像很多搞运维的人，都喜欢去研究linux内核代码一样，因为他们需要更清楚的知道系统运行的原理，所以才去看的代码，但并不是为了开发linux内核，OpenStack运维也是一样的道理，为了更清楚的去了解OpenStack的运行原理，我们需要去阅读OpenStack的源码，从本质上去掌握它。当然，OpenStack只是一个管理平台，真正干活的是它所管理的各种driver，真正跑业务的是他们，OpenStack可以理解成控制平台，它所管理的各种driver是数据平面。虽然如此，掌握OpenStack的代码还是至关重要的，你可以知道这些driver是怎么被用的，运行原理是啥，业务是怎么跑的，出了问题，问题出在哪里了。

因此，最近我将花我的主要精力在研究OpenStack核心项目的代码上，核心项目主要是下面几个项目：

* nova
* neutron
* cinder
* glance
* ceph

目的不是为了开发，单纯是为了了解他们的运行原理，更好的对其进行运维。疯了。
